\chapter*{Einführung}

Seit dem explosionsartigen Wachstum des Internet ist Informationsbeschaffung nicht mehr das Hauptproblem bei der Arbeit. Vielmehr muss das relevante Wissen
aus der Informationsflut herausgefiltert werden. Die so gewonnenen Erkenntnisse müssen dann noch effizient verwaltet werden, damit ihr Wert noch gesteigert
werden kann. Waren früher Informationen hauptsächlich in Büchern vorhanden, so sammelt der Mensch heute zusätzlich Hefte, Artikel, sowie Bild- und Tondokumente. Für diese Sammlung  wird eine geeignete Software benötigt, in der die vorhandenen Dokumente erfasst und kategorisiert werden können. Durch die Mobilität
der modernen Gesellschaft ist es mitunter sogar hilfreich, wenn der Aufbewahrungsort für ein Dokument elektronisch erfasst werden kann. Auch das eigene
Publizieren würde automatisch unterstützt. Wenn alle Dokumente bereits elektronisch erfasst sich, erstellt sich eine Quellenangabe fast von alleine. Und da
man nicht alle Bücher selbst kaufen kann, ist es notwendig, auch Dokumente einbinden zu können, die von anderen bereit gestellt werden. 

\section*{Ziele}
Aus den oben genannten Beispielen ergeben sich die Ziele für das Projekt. Alle vorhandenen Dokumente sollen datenbankgestützt mit einer grafischen
Benutzeroberfläche erfasst werden können. Dabei sollen sowohl Text-, als auch Bild- und Tondokumente unterstützt werden. Die Software muss plattformunabhängig zur Verfügung stehen, um unter Windows, Linux und MacOS lauffähig zu sein. Weiterhin sollen Daten auch mit anderen Nutzern ausgetauscht werden können, wobei mobile Nutzer auch ohne Internetverbindung mit der lokalen Datenbank arbeiten können sollen.
\paragraph{}
Das Backend verwaltet die Metadaten in einer nativen XML-Datenbank, hierbei werden Schnittstellen für den Online- und Offlineclient bereitgestellt.

 \paragraph{}
 Es soll ein Frontend in Form eines Offline- und Online-Clients entworfen und implementiert werden. Die Clients sollen  eine grafische Benutzungsschnittstelle zum Benutzer bereitstellen und eine komfortable und intuitive Verwaltung der Metadaten ermöglichen.

%       \section*{Forschungsfragen}
%       \section*{Methodik}



